**[中华民国大陆时期货币](../Page/中华民国_\(大陆时期\).md "wikilink")**，在中國大陸又被称為“**民国货币**”，指1912-1949年间流通于[中华民国境内的](../Page/中华民国.md "wikilink")[货币](../Page/货币.md "wikilink")。由于时局多变，各类政权林立，皆自行發行货币。除[中华民国政府发行的](../Page/中华民国政府.md "wikilink")[法定货币外](../Page/法幣.md "wikilink")，还有多种地方性以及民间货币。地方性货币如[臺灣銀行发行的](../Page/臺灣銀行.md "wikilink")[旧台币和](../Page/旧台币.md "wikilink")[新台币](../Page/新台币.md "wikilink")，[西藏地方政府发行的](../Page/西藏.md "wikilink")[藏币等](../Page/藏币.md "wikilink")。而由地方政府、商号、金融机构发行民间货币则更为庞杂\[1\]。[中国共产党政权发行的](../Page/中国共产党.md "wikilink")[边币和](../Page/边币.md "wikilink")[汪精卫政权发行的](../Page/汪精卫政权.md "wikilink")[中儲券等](../Page/中儲券.md "wikilink")，由于其政权势力范围较广，亦是当时发行量、流通区域较大的货币。

## 历史

### 建国初期

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1912中華民國元年\(四川軍政府造\)漢字壹圓.png "fig:缩略图")
1911年[辛亥革命爆发前](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，以[孙中山为首的中国革命党人曾在海外印制并发行了多种筹饷票券](../Page/孙中山.md "wikilink")，如由位于旧金山的美洲洪门筹饷局于1911年发行的[中华民国金币券等](../Page/中华民国金币券.md "wikilink")。[中华民国成立后](../Page/中华民国.md "wikilink")，[南京临时政府发行](../Page/南京临时政府.md "wikilink")[军用票取代之前清朝的货币](../Page/军用票.md "wikilink")，同时宣布脱离清政府独立的各省也发行自己的军用钞票。

民国建国之初，由于币制未立以及战争的影响，金融市场、货币流通均十分混乱。全国范围内仅流通货币就有几十种，有[鹰洋](../Page/鹰洋.md "wikilink")、站人、本洋等外国银元，有广东、湖北、江南、安徽等地铸造的各种龙洋，还有吉林币、东三省币、奉天币、造币厂币、北洋币、大清银币等等，严重阻碍经济交流和经济发展。

### 北洋时期

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China-1Yuan-1914.jpg "fig:缩略图")
1912年和1913年，[中华民国财政部曾两次设立币制委员会](../Page/中华民国财政部.md "wikilink")，讨论国家币制的问题，但都无果而终。1914年，币制委员会裁撤，另设[国务院币制会议](../Page/中华民国国务院.md "wikilink")。币制会议决定采用[银本位制](../Page/银本位制.md "wikilink")，并在清末的《[币制则例](../Page/:s:币制则例.md "wikilink")》的基础上制定了《[国币条例](../Page/:s:国币条例.md "wikilink")》及实施细则。1914年2月7日，《国币条例》公布，规定中国采用银本位，定[银元为国币](../Page/银元.md "wikilink")。\[2\]1914年12月及1915年2月，先后由[天津造币总厂及](../Page/天津造币总厂.md "wikilink")[江南造币厂开铸一元新银币](../Page/江南造币厂.md "wikilink")，即[袁头币](../Page/袁头币.md "wikilink")。\[3\]1914年3月，设[币制局管理全国币制](../Page/币制局.md "wikilink")，12月裁撤。1917年，[段祺瑞组阁上台](../Page/段祺瑞.md "wikilink")，为获得外国借款，复设币制局，由时任财政总长的[梁启超兼任币制局总裁](../Page/梁启超.md "wikilink")，计划逐步将币制改为[金本位](../Page/金本位.md "wikilink")。1918年8月10日，段内阁以大总统命令公布《金券条例》，但由于多方反对最终并未实施。1917年开始以国币计算税率。1919年，受“[五四运动](../Page/五四运动.md "wikilink")”影响，上海钱业公会宣布抵制外国银元，自此袁头币取得了唯一主币的地位。\[4\]

《国币条例》施行后，大量收兑旧币，在[天津造币总厂和武昌](../Page/天津造币总厂.md "wikilink")、广州、南京等分厂按条例规定的规格、重量等铸造袁头币。《国币条例》的实施统一了国币币型、成色和分量，在全国绝大部分省份消除了滥铸劣币的行为。袁头币也逐步成为流通领域的主要货币。据1922年数据，袁头币在流通领域已占85%以上，促进了国民经济发展。\[5\]另一方面，虽然《国币条例》明文规定了银元的[无限法偿地位](../Page/无限法偿.md "wikilink")，但由于外国势力的干预，当时仍是银元与[银两并用](../Page/银两.md "wikilink")。在对外关系、[海关税收](../Page/海关.md "wikilink")、进出口贸易以及大宗交易方面都以银两结算。银元与银两的比价，即所谓洋釐，则时涨时落，影响了银元的主币职能。虽全国商民强烈要求[废两改元](../Page/废两改元.md "wikilink")，但由于外国势力的干涉终未实现。对于[辅币则更为混乱](../Page/辅币.md "wikilink")，虽然天津造币总厂曾于1916年按照《国币条例》铸发十进制银辅币，并取得了一定的效果，但后来造币总厂被[直系军阀把控](../Page/直系军阀.md "wikilink")，滥铸辅币而导致混乱，停铸银辅币。1917年，造币总厂曾试铸铜辅币，但不久无奈停铸。各省则滥铸银角、毫洋、[铜钱等各种辅币](../Page/铜钱.md "wikilink")，造成民国初年辅币的混乱较晚清有过之而无不及。\[6\]

在纸币方面，北洋时期的各种钞券则更为混乱。1912年12月，袁世凯特许[中国银行发行](../Page/中国银行.md "wikilink")[兑换券](../Page/中国银行兑换券.md "wikilink")，1913年1月，交通银行也获得了发行权。1916年，中交两行被明令定为国家银行，同年5月，两行被政府迫使停止兑换兑换券，但并非所有分行都执行了这一禁令。除两行外，还有[中国通商](../Page/中国通商银行.md "wikilink")、[四明等银行取得了发行权](../Page/四明银行.md "wikilink")，[中南](../Page/中南银行.md "wikilink")、[劝业等银行取得了专业特殊发行权](../Page/劝业银行.md "wikilink")，除外资银行外，先后发行货币的银行竟仍有三十余家。而从清末到民初，外国势力一直对中国的币制金融粗暴干涉，众外资银行多在中国各地擅自发行钞票，据1925年数据，外国银行在中国发行的钞票数额竟超过所有本土银行发行的总和。\[7\]

### 國民政府時期至国府迁台前

[ROC_Fabi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROC_Fabi.jpg "fig:ROC_Fabi.jpg")
早在1924年，孙中山就在[广州设](../Page/广州.md "wikilink")[中央银行以代理国库](../Page/中華民國中央銀行.md "wikilink")，发行货币，履行国家银行的职能。1928年，[北伐胜利后](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")，国民政府开始逐步施行货币改革，主要由宋子文及孔祥熙负责推行。\[8\]

1931年，中共在[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[瑞金市建立](../Page/瑞金市.md "wikilink")[中华苏维埃共和国](../Page/中华苏维埃共和国.md "wikilink")，第二年初即成立[中华苏维埃共和国国家银行](../Page/中华苏维埃共和国国家银行.md "wikilink")，发行[货币](../Page/中华苏维埃共和国货币.md "wikilink")。中华民国抗日战争和第二次国共内战期间，在中共蘇維埃区裡发行的地方性纸币被称做[边币](../Page/边币.md "wikilink")。同一时期，在山东地区中共政权设立[北海银行发行](../Page/北海银行.md "wikilink")[北海币](../Page/北海币.md "wikilink")。

1935年11月4日，国民政府决定发行[法币](../Page/法币.md "wikilink")，以中央银行、[中国银行](../Page/中国银行.md "wikilink")、[交通银行三家银行发行的钞票为国家信用法定货币](../Page/交通银行.md "wikilink")，取代银圆，同时禁止[白银流通](../Page/白银.md "wikilink")。\[9\]

抗日战争和[第二次国共内战期间](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，中国经济[长期陷于恶性通货膨胀之中](../Page/中國通貨膨脹_\(1938年-1950年\).md "wikilink")。中华民国政府在1948年发行[金圓券取代法币](../Page/金圓券.md "wikilink")，次年即告失败。而同年7月发行的[銀圓券](../Page/銀圓券.md "wikilink")，发行不久即停止流通。另一方面，随着中国共产党取得第二次国共内战胜利，解放区日趋扩大，于1948年发行[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")。最终，中华人民共和国政府在1951年3月开始统一全国货币，后人民币成为唯一的法定货币，结束了自民国以来，中国大陆货币纷乱的情况。

## 货币种类

### 法定货币

[銀圓](../Page/銀圓.md "wikilink") · [法幣](../Page/法幣.md "wikilink") ·
[金圓券](../Page/金圓券.md "wikilink") ·
[銀圓券](../Page/銀圓券.md "wikilink")

特殊用途：[軍用票](../Page/軍用票.md "wikilink") · 國家銀行票 · 商業銀行票 · 地方金融機構鈔票 · 關金券

### 区域性流通货币

奉票（限在奉天省流通） · 吉林官帖（限在吉林省流通） · 哈大洋票（限在黑龍江省流通） ·滇幣、新滇幣（限在雲南省流通）
·山西省銀行晉幣（限在山西省流通） ·廣西銀行雙毫券（限在廣西省流通） ·
廣東省銀行雙毫券、大洋票（限在廣東省流通） · 舊台幣（限在台灣流通） ·
東北券（限在東北九省流通） · 紅錢兌換券、新疆省銀行銀元票（在新疆省流通） ·
藏幣（西藏地方政府發行，在藏區流通） · 四川藏洋 ·
蘇聯紅軍票（蘇聯紅軍司令部發行，在蘇聯東北占領區流通）

### 民间货币

民间货币相对地方性货币，种类更为庞大，形容为“县有县票、乡有乡票”。多由地方政府、金融机构、商号发行。通行于乡村，或称为土票\[10\]。

### 中共发行

中華蘇維埃共和國貨幣 · 陕甘宁边区银行券· 晋察冀边区银行券 · 北海银行券 · 冀南银行券 · 西北农民银行券 · 鲁西银行临时流通券 ·
淮北银行券 · 淮南银行券 · 大江银行券 · 江淮银行券 · 盐阜银行券 · 江南银行券 · 浙东银行券 · 琼崖临时人民政府光银代用券
· 东北银行券 · 内蒙古人民银行券 · 关东银行券 · 长城银行券 · 中州农民银行券 · 南方人民银行券 · 人民幣

### 日本傀儡政权发行

中儲券（汪精衛政權直轄地區） · 聯銀券（[華北政務委員會](../Page/華北政務委員會.md "wikilink")） ·
[華興商業銀行券](../Page/華興商業銀行.md "wikilink")（[中華民國維新政府](../Page/中華民國維新政府.md "wikilink")）
· 蒙疆券（[蒙疆聯合自治政府](../Page/蒙疆聯合自治政府.md "wikilink")）·
察南銀行券（[察南自治政府](../Page/察南自治政府.md "wikilink")） ·
冀東銀行券（[冀東防共自治政府](../Page/冀東防共自治政府.md "wikilink")）· 滿洲國圓

## 参考文献

## 參見

  - [中国货币](../Page/中国货币.md "wikilink")
      - [中国古代货币](../Page/中国古代货币.md "wikilink")
      - [人民币](../Page/人民币.md "wikilink")
      - [新台币](../Page/新台币.md "wikilink")

{{-}}

[中华民国大陆时期货币](../Category/中华民国大陆时期货币.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.  资耀华. 北洋时期混乱的币制和形形色色的钱钞. 币祸. 中国文史出版社

6.
7.
8.
9.
10.